\documentclass[
    hyphens,
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	% openright,	% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	% twoside,		% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
  oneside,
	a4paper,		% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
% ---
		
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Can\^{o}nico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf,versalete,abnt-etal-cite=2]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% \usepackage[num,abnt-doi=link]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% ---
% Importar definições e pacotes específicos para esta tese
% ---
\usepackage{tese-defs}
% ---
% To keep floats in the sections in which they were included
% ---
\usepackage[section]{placeins}
% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% \numposgrad{UFMG/ICEx/DQ. \( \mathsf{\underline{\phantom{XXX}^{a}}} \)}
% \subnumposgrad{T. \( \mathsf{\underline{\phantom{XXX}^{a}}} \)}
\numposgrad{UFMG/ICEx/DQ. \( \mathsf{1.147^{a}} \)}
\subnumposgrad{T. \( \mathsf{514^{a}} \)}

\titulo{Aplicação de algoritmos genéticos: determinação de estruturas de 
clusters at\^{o}micos e liberação controlada de sistemas farmacêuticos}
\autor{Domingos da Costa Rodrigues}
\local{Belo Horizonte}
\data{2016}
% Evitar que estes campos apareçam na folha de rosto.
% \orientador{Dr Jadson Cláudio Belchior}
% \instituicao{Universidade Federal de Minas Gerais~--~Departamento de Química}
\tipotrabalho{Tese (doutorado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\hyphenation{Química}
\preambulo{Tese apresentada ao Departamento de Química do Instituto de Ciências Exatas da Universidade Federal de Minas Gerais como requisito parcial para obtenção do grau de Doutor em Ciências~--~Química.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
  %pagebackref=true,
  pdftitle={\@title}, 
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
  pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
  pageanchor=false,
  % -----------------------------------------------------------------
  % colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
  % linkcolor=red,          	% color of internal links
  % citecolor=orange,        		% color of links to bibliography
  % filecolor=black,      		% color of file links
  % urlcolor=black,
  colorlinks=true,          % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=black,            % color of internal links
  citecolor=black,            % color of links to bibliography
  filecolor=black,          % color of file links
  urlcolor=black,
  bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

%---
% avoid footnote splitting across consecutive pages
%---
\interfootnotelinepenalty=10000
% Default values for floating figures
% \@fptop = 0pt plus 1.0fil
% \@fpbot = 0pt plus 1.0fil
% \@fpsep = 8pt plus 2.0fil
\makeatletter
% \setlength{\intextsep}{5mm}
\setlength{\@fptop}{0pt}
\makeatother
%
% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\pagenumbering{gobble}
% \imprimirfolhaderosto*
\imprimirfolhaderostoalt
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---
\begin{fichacatalografica}
  \includepdf{ficha_catalografica.pdf}
\end{fichacatalografica}

% \begin{fichacatalografica}
%   \sffamily
%   \vspace*{\fill}                                   % Posição vertical
%   \begin{center}                                    % Minipage Centralizado
%     \fbox{\begin{minipage}[c][8cm]{13.5cm}          % Largura
%       \small 
%       % \imprimirautor
%       Rodrigues, Domingos da Costa
        
%       \hspace{0.5cm} \imprimirtitulo\,(manuscrito) / \imprimirautor. \imprimirdata.
        
%       \hspace{0.5cm} []~\pageref{LastPage} f. : il. \\
        
%       \hspace{0.5cm} Orientador: Jadson Cláudio Belchior.\\
        
%       \hspace{0.5cm} \imprimirtipotrabalho~--~Universidade Federal de Minas 
%       Gerais~--~Departamento de Química.

%       \hspace{0.5cm}Inclui bibliografia.\\

%       \hspace{0.5cm}
%       1. Química quântica~~--~~Teses.
%       2. Algoritmos genéticos~~--~~Teses. 
%       3. Clusters de carbono~~--~~Teses.
%       4. Clusters bimetálicos de metais alcalinos~~--~~Teses. 
%       4. Teoria do funcional da densidade~~--~~Teses.
%       5. Teoria da perturbação de M\"{o}ller-Plesset de segunda ordem~~--~~Teses.
%       6. Sistemas de liberação controlada de fármaco~~--~~Teses.
%       I. Jadson Cláudio Belchior
%      II. Título              
%     \end{minipage}}
%   \end{center}
% \end{fichacatalografica}


% ---
% Inserir errata
% ---
% \begin{errata}
% \end{errata}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

\includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{ À minha família, meu porto seguro.\\
            Em especial aos meus queridos filhos, Artur e Sofia, \\
            eternos faróis em minha vida.}\vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
Várias pessoas e instituições contribuíram de forma direta e indiretamente
para que a realização desta minha travessia tivesse chegado a um término. 

Gostaria de expressar o meu agradecimento ao Departamento de Química 
da Universidade Federal de Minas Gerais pela oportunidade que me
foi dada de voltar a me envolver em uma tese de doutorado.  

Agradeço à agência financiadora deste projeto CAPES (Coordenação de Aperfeiçoamento 
de Pessoal de Nível Superior) pela concessão da bolsa de doutorado.

Agradeço ao LCC-CENAPAD (Centro Nacional de Processamento de Alto Desempenho) pela
disponibilização dos seus recursos computacionais que viabilizam a execução
dos vários trabalhos que compõem esta tese. 

Agradeço ao Prof. Jim Chelikowsky que, pronta e amavelmente, me cedeu uma cópia
do seu software PARSEC.

Gostaria também de deixar uma palavra de apreço pelo trabalho de vários 
atores proativos da comunidade científica internacional que, através da 
publicação nos seus blogues sobre novidades e temas em geral do mundo da 
ciência, me ajudaram a reduzir a minha sensação de insularidade. 
Sem dúvida que acrescentam muito na formação da minha modesta cultura 
científica. 

Só tenho a agradecer aos professores participantes da banca examinadora que
promoveram uma discussão muito interessante e que dividiram comigo 
sugestões muito pertinentes.

Finalmente, gostaria de agradecer muito especialmente à minha esposa Mari, pelo 
seu apoio incondicional, ajuda e tolerância nos meus momentos mais difíceis; 
e pela tarefa, nada fácil, de preencher as minhas muitas ausências
junto dos nossos queridos filhos.

Aos meus filhos, Artur e Sofia, só posso agradecer o privilégio e a felicidade
de tê-los na minha vida. Constantemente me fazem lembrar o que realmente
importa.

Venho de longe e a minha caminhada ainda não acabou. Novos desafios se aproximam 
no horizonte.
\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
  \vspace*{\fill}
  \begin{flushright}
    \textit{Valeu a pena? Tudo vale a pena \\
      Se a alma não é pequena. \\
      \hfill\\
      Quem quere passar além do Bojador \\
      Tem que passar além da dor. \\
      Deus ao mar o perigo e o abysmo deu, \\
      Mas nelle é que espelhou o céu. \\
      (Fernando Pessoa)}
  \end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
A previsão das estruturas at\^{o}micas de materiais é de suma importância. Isto se aplica 
com mais propriedade no caso de clusters já que estes sistemas exibem propriedades 
químicas e físicas substancialmente diferentes quando comparados com o interior dos 
sólidos (\emph{bulk}).
Uma compreensão plena das transformações estruturais que o cluster exibe em função do seu 
tamanho pode levar à descoberta de novos materiais com propriedades potencialmente úteis para 
aplicações tecnológicas. Obter informações estruturais dos clusters diretamente a partir dos 
experimentos é ainda um processo bastante difícil e por isso é necessário combinar resultados 
experimentais com modelagem teórica.
O objetivo principal deste trabalho é utilizar algoritmos genéticos para explorar a superfície
de energia potencial de clusters at\^{o}micos na busca das estruturas mais estáveis.
Na primeira parte deste trabalho a metodologia introduzida foi a de triagem de estruturas
atômicas com o algoritmo genético (\emph{pre-screening}) seguido de reotimização: 
exploração inicial da superfície de energia potencial com um nível de teoria 
baseado no modelo semi-empírico de potential interat\^{o}mico seguido da reotimização das 
estruturas determinadas com cálculos de primeiros princípios baseados na teoria do funcional 
da densidade (DFT)\@.
Os cálculos de primeiros princípios foram realizados com duas implementações do DFT\@: uma 
implementação baseada na utilização do conjunto de funções de base, e outra baseada no método 
das diferenças finitas de alta ordem combinado com pseudopotenciais at\^{o}micos. 
A metodologia foi aplicada na determinação das estruturas de clusters de carbono em função 
do tamanho (\( 3 \) -- \( 25 \) átomos). Foram observadas transições topológicas com o aumento do
tamanho do cluster: de cadeia lineares, passando por estruturas policíclicas até aos fulerenos.
As propriedades eletr\^{o}nicas e vibracionais dos clusters de carbono também foram determinadas com
as duas implementações do DFT e comparadas entre si.
Na segunda parte, uma versão simplificada do algoritmo genético foi acoplado diretamente com 
cálculos de primeiros princípios (níveis de teoria MP2/ECP e DFT) para explorar a superfície 
de energia potential de clusters bimetálicos de sódio -- potássio em função do tamanho 
(\( 4 \) -- \( 9 \) átomos), evitando assim por completo os potenciais interat\^{o}micos de 
natureza empírica. A metodologia confirma a observação de que existe segregação dos átomos de 
potássio que tendem a migrar para a superfície, enquanto os átomos de sódio ocupam 
a região do caroço do cluster. Uma análise detalhada é realizada da transição morfológica 
2D-3D-2D em função da composição para clusters com seis átomos. Para clusters de maior tamanho 
novas estruturas
são antecipadas. Finalmente, uma outra versão do algoritmo genético é empregado no problema
da liberação controlada de fármacos dispersos em matrizes poliméricas, como uma ferramenta 
auxiliar para o desenvolvimento e formulação de novos sistemas farmacêuticos. 
A ideia principal da metodologia é obter uma base de dados de combinações de propriedades 
físico-químicos de uma dada matriz que conduzem a taxas de liberação controlada do fármaco 
dentro dos limites terapêuticos pré-fixados. 

  \textbf{Palavras-chaves}: Química quântica. Algoritmos genéticos. Clusters de carbono. 
  Clusters bimetálicos de metais alcalinos. Teoria do funcional da densidade. 
  Teoria da perturbação de M\"{o}ller-Plesset de segunda ordem.
  Sistemas de liberação controlada de fármaco.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract\\\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large Application of genetic algorithms: 
      structural determination of atomic clusters and pharmaceutical 
      controlled release]
  \begin{otherlanguage*}{english}
    Atomic structure prediction of materials is of much interest, especially for
    atomic clusters since they show different physical and chemical properties when
    compared to their bulk counterpart. 
    Knowledge of their structural change as function of size may lead to the discovery 
    of new nanostructured materials with interesting technological applications. 
    The structure determination of atomic clusters directly from experiments is still 
    rather limited, but some progress can be made upon comparison of the experimental 
    data with theoretical modelling.
    The major goal of this work is to explore the potential energy surfaces of atomic 
    clusters using genetic algorithms to find the most stable structures.
    In the first part of the thesis we introduce a method based on pre-screening 
    with follow-up structure refinement: the potential energy surface is first sampled at
    an interatomic potential level, then the candidate structures are further reoptimized at
    the density functional theory (DFT) level. 
    Two different ab-initio computational techniques are used: the real-space DFT calculation,  
    using high-order finite differences and atomic pseudopotentials, and the DFT method based 
    on Gaussian basis set.
    We applied the method in the structure determination of carbon clusters as function
    of cluster size (\( 3 \) -- \( 25 \) atoms). 
    As the cluster size increases, topological changes emerge, ranging from linear chains 
    and polyciclic graphene-like structures to fullerenes. 
    We also determined and compared the electronic and vibrational properties of the carbon 
    clusters with the two DFT techniques. 
    In the second part of the thesis we follow a different strategy for energy surface 
    exploration, using the direct coupling of the genetic algorithm with electronic structure 
    methods, bypassing completely the use of interatomic potentials.
    We investigated the structural properties of bimetallic alkali nanoalloys of 
    sodium -- potassium as function of cluster size (\( 4 \) -- \( 9 \) atoms) with a simplified
    version of our original genetic algorithm where the individuals of the population are 
    geometrically relaxed at the second-order M\"{o}ller-Plesset perturbation theory, with
    effective core potential (MP2/ECP), and DFT theory levels.
    We confirm the previous theoretical identification of composition segregation in 
    alkali clusters, specifically, in our case study, with the potassium atoms migrating to 
    the surface of the clusters and the core regions preferably occupied by sodium atoms.
    We make a detailed analysis of the 2D--3D--2D morphological transition as function of
    composition for clusters with a total of six atoms. 
    For larger clusters new structures are determined.
    The final part of the thesis concerns the applicability of the genetic algorithm framework 
    as a complementary tool for the development and formulation of controlled release 
    pharmaceutical dosage forms.
    We specifically propose to use a mathematical model that best describes the drug release 
    profile from a polymeric device to get, by inversion, the initial formulation 
    parameters, such as the composition, device geometry and drug loading.
    We formulate the inverse problem in terms of an optimization problem for finding multiple
    solutions. 
    Our aim is to offer a large data set of candidate device configurations for
    a targeted drug release profile to improve the systematic Design of Experiments (DoE).

    \vspace{\onelineskip}
    
    \noindent 
    \textbf{Keywords}: Quantum chemistry. Genetic Algorithms. Carbon clusters. 
    Bimetallic alkali clusters. Density functional theory. 
    Second-order M\"{o}ller-Plesset perturbation theory. Drug delivery systems.
  \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
%\begin{siglas}
%\item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
%\item[abnTeX] ABsurdas Normas para TeX
%\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
% \begin{simbolos}
% \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
% \item[$ \Lambda $] Lambda
% \end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\hypersetup{pageanchor=true}
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
%\chapter*[Introdução]{Introdução}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
% ----------------------------------------------------------
% ---
% Introdução
% ---
\include{intro}

% ---
% Abordagens teoricas no estudo de clusters
% ---
\include{teoria}

% ---
% clusters de carbono
% ---
\include{carbono}

% ---
% high screening of clusters: estudo abinitio
% ---
\include{abnitio_carbono}

% ----------------------------------------------------------
% PARTE
% ----------------------------------------------------------
% \part{Novo capítulo a ser introduzido.}
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Trabalho de aplicação do QGA (Algoritmo genético quântico)
% ---
\include{capitulo_nak}

% ---
% Trabalho de liberação de fármacos
% ---
\include{capitulo_drug_release}
% ---

% ---
% Conclusoes e perspectivas
% ---
\include{conclusao}


% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
% \bibliography{main}
\bibliography{intro_bibolamazi,teoria_bibolamazi,carbono_bibolamazi,abnitio_carbono_bibolamazi,capitulo_nak_bibolamazi,capitulo_drug_release_bibolamazi,conclusao_bibolamazi}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}
% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
\partapendices

% ---
% Estruturas geomtricas dos clusters de carbono
% ---
\include{anexo1}

% ---
% Espectros de infravermelho
% ---
\include{anexo2}

% ---
% Formulas de liberacao de fármacos
% ---
\include{anexo3}

%\chapter{Código}\label{app:codigo}
%\lstinputlisting[language=Python]{drug_release_figs/supp/drug_scatter_matrix_bokeh.py}
% ----------------------------------------------------------

\end{apendicesenv}
% ---

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
% \phantompart
% \printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
